\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/log/}} %chemin du fichier image

\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\ifsectioncours


\chapter{Logarithme décimal}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}

\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\item Introduire une nouvelle fonction;
\item Faire le lien avec cette fonction appliquée en physique.
\item Résoudre des équations de type $a^x = b$
\end{itemize}


\end{objectifs}

\section{Le logarithme décimal}

Le logarithme décimal est un extracteur de puissance de 10. 
\vspace{0.1cm}

Il se note $\log$ et se dit "logarithme de base 10" (il y en a d'autres) et on a : 
\begin{large}
\begin{itemize}
\item $\log(10^4) = 4$
\item $\log(10^5) = 5$
\item $\log(10^8) =$ .........
\item $\log(1) =$ .........
\item $\log(10) = $ .........




\end{itemize}
\end{large}


\vspace{0.2cm}

\cadrepp{Nouvelle fonction}{


On \textbf{appelle logarithme décimal} (ou log base 10) la fonction :
\begin{itemize}
\item Définie sur $]0;+\infty[$
\item $f(x)= \log x$
\item elle s'annule pour $x=1$ (on a $\log 1=0$)
\end{itemize}
}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=12,ymin=-2,ymax=2,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=red,domain=-1:11]{log10(\x)}
\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(1,0){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$A$}
\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\newpage

\section{Activité : Acoustique et Éclairement}

On retrouve des logarithmes décimaux \textbf{quand les échelles des mesures s'étendent du très petit au très grand} c'est le cas dans deux domaines de la physique (entre autre) : 
\begin{itemize}
\item L'acoustique
\item L'éclairement
\end{itemize}
Dans cette activité nous allons étudier quelques paramètres pour l'éclairement.
\vspace{0.5cm}

Notre oeil est un outil formidable qui s'adapte à l'éclairement et qui est sensible pour des valeurs allant de \SI{0.01}{\lux} (lumière de la lune en pleine nuit) à \SI{100000}{\lux} (la lumière en plein soleil par exemple). Le \si{\lux} (lux) est l'unité de l'éclairement et s'obtient avec un luxmètre :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{luxmetre.png}
\end{center}

\textbf{Quelques questions} :

\begin{enumerate}
\item Quelle serait la longueur théorique de l'axe permettant de représenter l'échelle d'éclairement visible par l'oeil si on prenait $\SI{1}{\centi\meter} = \SI{1}{\lux} $ ? 
\item Serait-il possible de bien distinguer, sur cet axe, la limite basse ?
\item Proposer une méthode pour représenter sur une même échelle et de manière visible ces différents éclairements.
\item Représenter cette échelle. On pourra s'aider du tableau suivant :
\end{enumerate}

\vspace{0.1cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
{\footnotesize Éclairement} (\si{\lux}) & 0.01 & 0.1 & 1 & 10  & 100 & 1000 & 10000 &100000 \crh
E (\si{\lux}) puissance de 10 & & & & & $10^2$ & & &  \crh
$\log E$ & & & & & & & &  \crh

\end{tabularx}

\begin{enumerate}[resume]
\item Un court de tennis doit avoir un éclairement minimal de \SI{500}{\lux}. Placer cet éclairement sur l'axe.
\item Une tribune extérieure d'un stade doit avoir un éclairement proche de \SI{10}{\lux}. Placer cette valeur sur l'axe ainsi formé.
\end{enumerate}


\newpage

\section{Propriétés du logarithme}

Ces propriétés resteront vraies pour les autres logarithmes vus cette année et sont à savoir utiliser!

\vspace{0.5cm}

\begin{large}
\cadre{ Soient $a>0$ et $b>0$ deux nombres :
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item $\log(a\times b) = \log a + \log b$ (transformation d'un produit en somme)
\item $\log \dfrac{a}{b} = \log a - \log b$ (transformation d'une division en soustraction)
\item $\log\dfrac{1}{b} = - \log b$ 
\item $\log 10 ^x = x $ ou encore $  10^{\log(x)} = x $
\item $\log a^n = n \log a $
\item $\log 1 = 0$ et $\log 10 = 1$

\end{itemize}
}
\end{large}

\vspace{0.5cm}

Exemples :
\begin{itemize}
\item $\log(5\times7) = \log 5 + \log 7$
\item $\log 90 = \log 9\times 10 = \log 9 + \log 10 = \log 9 = \log 3 \times 3 = \log 3 + \log 3 = 2\log 3$
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Activité facultative} : vérification des propriétés à l'aide d'un tableur
\vspace{0.1cm}

Travail à destination des plus rapides ou des plus motivés avec pour objectif de prendre en main le tableur et de vérifier les formules ci-dessus.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{alealog.png}
\end{center}

La formule rentrée dans la case A2 est :  \mybox{=ALEA.ENTRE.BORNES(0;1000)} et elle permet de générer un nombre aléatoire entre 0 et 1000. Si votre tableur ne reconnait pas cette formule on peut écrire : \mybox{=ALEA()*1000} à la place.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Travail} : reproduire cette feuille de calcul, générer aléatoirement en étirant la formule 10 valeurs de $a$ et $b$ et calculer les résultats dans les colonnes C à H et conclure.


\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Calculer les valeurs décimales arrondies au dixième des nombres : \COMP{3}
\begin{itemize}
\item $\log 10^{-12}$
\item $\log 80$
\item $\log 1$
\item $\log 5$
\end{itemize}

\begin{correction}
\begin{itemize}
\item $\log 10^{-12} = -12$
\item $\log 80 = \log 8 = 0.9 $
\item $\log 1 = 0$
\item $\log 5 = 0.7$
\end{itemize}
\end{correction}

\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Compléter le tableau :
\vspace{0.1cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
x & 1 & 2 & 4 & 8 & 16 & 32 & 64 \crh
$\log x$ & & & & & & &   \crh


\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} la nature de la suite formée par la première ligne. \COMP{2}
\item \textbf{Donner} la nature de la suite formée par la deuxième ligne. \COMP{2}
\item \textbf{Donner} la raison de la première suite. \COMP{2}
\item \textbf{Donner} la raison de la deuxième suite. \COMP{2}
\item \textbf{Calculer} le $\log$ de la raison de la première suite. \COMP{3}
\item  \textbf{Commenter} le résultat. \COMP{2}
\end{enumerate}


\begin{correction} Tableau : \\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
x & 1 & 2 & 4 & 8 & 16 & 32 & 64 \crh
$\log x$ & 0 &  0.30 & 0.60 & 0.90 & 1.2 & 1.5 & 1.8    \crh

\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item géométrique
\item arithmétique
\item $q=2$
\item $r=0.3$
\item $\log 2 = 0.3$ c'est la raison de la suite arithmétique
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} Soit la fonction $f$ définie par $f(x)=\log x$. 
\vspace{0.2cm}


\textbf{Représenter} la fonction $f$ sur le repère en vous aidant de votre calculatrice :  (on pourra utiliser les valeurs remarquables vues dans le cours) \COMP{3}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=12,ymin=-2,ymax=2,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
%\tkzSetUpPoint[size=6]
%\tkzFct[color=red,domain=-1:11]{log10(\x)}
%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
%\tkzDefPoint(1,0){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$A$}
%\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Dresser} le tableau de variation de la fonction.

\begin{correction}
Courbe dans le cours :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=12,ymin=-2,ymax=2,xstep=2]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=red,domain=-1:11]{log10(\x)}
\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(1,0){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$A$}
\tkzDefPoint(10,1){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$B$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Tableau :


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3,espcl=10] {$x$    /1,%
Variation\\ de $\log$   /2} {$0$ , $+\infty$}%
%\tkzTabLine{d,+,}%
\tkzTabVar[color=red]{ D- /  $-\infty$, + /  $+\infty$ }
%\tkzTabVal{1}{2}{0.33}{1}{0}
%\tkzTabVal{1}{2}{0.66}{\E}{1}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{correction}


\finexo

\vspace{0.1cm}

\exo{} Acoustique.\\
En acoustique, le niveau d'intensité acoustique est en décibel et on a : $L=10\log\dfrac{I}{I_0}$ 
\begin{itemize}
\item $I$ représente l'intensité du son en $\si{\watt\per\meter\squared}$
\item $I_0$ représente l'intensité de référence du son et vaut $I_0 = \SI{e-12}{\watt\per\meter\squared}$
\item $L$ est le niveau en \si{\decibel}
\end{itemize}

Une explosion survient et on trouve que :
\begin{itemize}
\item A \SI{100}{\meter} l'intensité acoustique vaut $I_{100} = \SI{e-4}{\watt\per\meter\squared}$
\item A \SI{1000}{\meter} l'intensité acoustique vaut $I_{1000} = \SI{e-6}{\watt\per\meter\squared}$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} sans calculatrice le niveau $L_{100}$ ressenti à \SI{100}{\meter}. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} sans calculatrice le niveau $L_{1000}$ ressenti à \SI{1000}{\meter}. \COMP{3}
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $L_{100} = 10 \log \dfrac{10^{-4}}{10^{-12}} = 10 \log 10^{8} = 10 \times 8 \log 10 = 10 \times 8 = \SI{80}{\decibel}$
\item Un raisonnement identique donne $L_{1000} = 10 \log \dfrac{10^{-6}}{10^{-12}} = 10 \log 10^{6} = 10 \times 6 \log 10 = 10 \times 6 = \SI{60}{\decibel}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.1cm}

\exo{} En chimie, le pH signifie potentiel hydrogène et mesure l'acidité. C'est en fait une valeur qui dépend de la concentration molaire de l'espèce "acide" : l'ion \chemfig{H_3O^{+}}.\\
La formule qui définit le pH est : \mybox{$pH = -\log c$} où $c$ est la concentration en ion \chemfig{H_3O^{+}} et donnée en \si{\mol\per\liter}.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} sans calculatrice le pH d'une solution où $c=\SI{e-2}{\mol\per\liter}$. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} sans calculatrice le pH d'une solution où $c=\SI{1}{\mol\per\liter}$.\COMP{3}
\item La valeur maximale du pH est 14. \textbf{Calculer} la concentration correspondante en ion \chemfig{H_3O^{+}}. (Rappel : il existe une propriété dans le cours pour supprimer un log) \COMP{3}
\end{enumerate}
\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item $pH= - \log 10^{-2} = +2 \log 10 = 2$
\item $pH= - \log 1 = 0$
\item $c = 10^{-pH} =\SI{e-14}{\mol\per\liter}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} En seconde on étudie les capteurs et entre autre la thermistance : un capteur qui est une résistance électrique qui varie selon la température.
On a mesuré:
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
T ( \si{\degree\celcius}) & 1 & 10 & 20 & 40 & 60 & 80 & 100 & 110 \crh
R ( \si{\ohm}) & 16330 & 10887 & 7258 & 3226 & 1434 & 637 & 283 & 189 \crh
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Représenter} sur votre calculatrice le nuage de point de cette série statistique. \COMP{3}
\item \textbf{Afficher} la courbe de tendance affine. \textbf{Donner} le coefficient $R^2$. \COMP{3}
\item La relation entre $T$ et $R$ peut-elle est modélisée par une droite ? \textbf{Expliquer}. \COMP{4}
\item \textbf{Choisir} sur la calculatrice une régression LOG. \textbf{Donner} le nouveau $R^2$. \COMP{3} 
\item La relation entre $T$ et $R$ peut-elle être modélisée par une fonction logarithmique ? \textbf{Expliquer}. \COMP{4} 
\item \textbf{Donner} l'équation de la fonction log donnée par votre calculatrice de la forme $y = a + b \ln x$. \COMP{2}
\end{enumerate}
Note : $\ln$ est la fonction logarithme népérien qui sera revue plus tard mais qui est proche de la fonction $\log$
\begin{correction}

On trouve un $R^2 = 0.78$ pour la modélisation affine ce qui est insuffisant :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{loga1.png}
\end{center}
De plus, la forme du nuage de point n'est pas du tout une droite.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{loga2.png}
\end{center}
Ici $R^2 = 0.97$ ce qui est acceptable : le modèle convient
\vspace{0.1cm}

On obtient une équation : $y=17422.2 - 3703 \ln x$

\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}